\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{array}

\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}

\usepackage{PixelArtTikz}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}} 

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, portrait,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,260mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=20mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}


%Align Equations to LEFT MARGIN (use \mathleft then \mathcenter)
\makeatletter
\newcommand{\mathleft}{\@fleqntrue\@mathmargin0pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}  %\includegraphics[height=0.75cm]{mathstodon.png}
\chead{La proportionnalité \\ Fiche d'exercices}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Documents//2023-2024//Images Récurrantes//by.pdf}}
\setstretch{1}

\begin{document}
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
		\ovalbox{\large{\textbf{La proportionnalité - Fiche d'exercices}}}
	\end{center}
	
	\newcounter{numex}
	\setcounter{numex}{1}
	
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Calculer $x$, $y$ et $z$ dans le tableau de proportionnalité ci-dessous :
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|>{\columncolor{myblue!10}\centering}m{3cm}|*{4}{>{\centering}m{0.1\textwidth}|}}
				\hline
				Taille d'un fichier (en $\textrm{Mo}$) & $x$ & $2,75$ & $740$ & $z$ \tabularnewline
				\hline
				Durée de téléchargement (en $\textrm{s}$) & $22$ & $4$ & $y$ & $10$ \tabularnewline
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Au marché, le kilogramme de clémentines est vendu $2,70~\textrm{\euro}$. \\
		Représenter graphiquement le prix à payer en fonction de la masse de clémentines achetées (on prendra $1~\textrm{cm}$ pour $1~\textrm{kg}$ en abscisse et $1~\textrm{cm}$ pour $1~\textrm{\euro}$ en ordonnée).
		\medskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Calculer des pourcentages :
		\medskip
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Une entreprise a produit $15~200$ vélos en 2022. Le service après-vente a noté des dysfonctionnements pour $608$ d'entre eux. \\
			Calculer le pourcentage de vélos défectueux à l'aide du tableau ci-dessous :
			
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|>{\columncolor{mygreen!10}\centering}m{2.5cm}|*{2}{>{\centering}m{0.1\textwidth}|}}
					\hline
					Vélos défectueux & $608$ & $\ldots$ \tabularnewline
					\hline
					Vélos produits & $\ldots$ & $100$ \tabularnewline
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
			
			\item Lors de la dernière coupe du monde de football au Qatar en 2022. Sur les 208 pays participants à la phase de qualification, seulement 32 pays ont participé à cette coupe du monde. \\
			Calculer, en pourcentage, la proportion de pays ayant participé à l'aide de ce tableau :
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|>{\columncolor{mygreen!10}\centering}m{2.5cm}|*{2}{>{\centering}m{0.1\textwidth}|}}
					\hline
					Pays qualifiés & $\ldots$ & $\ldots$ \tabularnewline
					\hline
					Pays participants & $\ldots$ & $100$ \tabularnewline
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
		\medskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Un TGV a parcouru $540~\textrm{km}$ à $240~\textrm{km/h}$ de moyenne. \\
		Calculer la durée du trajet.
		\medskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} On souhaite représenter une maquette de la Tour Eiffel à l'échelle $1/600$. Sachant que la hauteur de la Tour Eiffel est de $324~\textrm{m}$, quelle devrait être la hauteur de la maquette ?
	\end{minipage}
	\hfill\vline\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Le tableau ci-dessous indique la taille de Morgan en fonction de son âge.
		\begin{center}
			\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
			\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash\columncolor{myblue!10}}p{0.3\textwidth} | P{0.1\textwidth} | P{0.1\textwidth} | P{0.1\textwidth} | P{0.1\textwidth} |}
				\hline
				Âge (en $\textrm{années}$) & $2$ & $5$ & $10$ & $12$ \\
				\hline
				Taille (en $\textrm{cm}$) & $80$ & $100$ & $125$ & $150$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Est-ce une situation de proportionnalité ?
			\item Était-il possible de répondre à la question sans calcul et sans graphique ?
		\end{enumerate}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Dans un collège de $650$ élèves, $312$ élèves sont des filles.  
		
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item Calculer le pourcentage de fille dans le collège.
			\item Calculer, de deux manières différentes, le pourcentage de garçon.
		\end{enumerate}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} \emph{Par retour à l'unité ou par produit en croix. Faites votre choix !}
		
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item On achète $12~\textrm{m}$ de ruban pour $5,40~\textrm{\euro}$. \\ Combien coûtent $7~\textrm{m}$ de ruban ?
			\item On a utilisé $50~\textrm{kg}$ de semences pour un terrain de \num{1600}~$\textrm{m}^2$. \\ Quelle surface aurait-on pu ensemencer avec $90~\textrm{kg}$ de semences ?
			\item En roulant à une vitesse moyenne de $78~\textrm{km/h}$, quelle est la distance parcourue en $25~\textrm{min}$ ?
		\end{enumerate}
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} 
		Sur la représentation ci-dessous, on distingue quelques monuments de Paris, notamment la tour Eiffel (hauteur : $324~\textrm{m}$) et la tour Montparnasse.
		
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.864\textwidth]{monuments.pdf}
		\end{center}
		\begin{enumerate}[label=\alph*.,left=0pt]
			\item Donner l'échelle de cette représentation.
			\item Calculer la hauteur de la tour Montparnasse.
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	
	\clearpage
	
		\begin{filecontents*}[overwrite]{test1.csv}
		A,A,A,A,A,A,A,H,H,H,A,A,A,A,A,H,H,H,A,A,A,A,A,A,A,A,A,H,H,H,H,A,A,H,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,H,A,A,A,A,A,A,H,H,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,H,A,A,A,A,A,H,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,H,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,H,H,A,A,A,A,A,A,A,A,H,H,H,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,B,E,E,E,E,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,H,H,H,A,B,B,E,E,E,E,B,A,A,A,A,A,H
		A,A,H,A,A,A,A,B,E,E,E,E,E,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,H,H,H,B,E,E,E,E,E,E,B,B,A,A,A,A,H
		A,A,H,A,A,B,B,E,C,C,C,C,C,E,B,B,B,E,E,E,E,E,E,B,B,B,E,C,C,C,C,C,C,E,B,B,H,H,A,A
		A,A,H,A,B,E,D,D,D,D,B,D,C,C,E,E,E,E,C,C,C,C,E,E,E,E,E,C,D,B,B,D,D,D,E,B,H,A,A,A
		A,A,A,A,B,E,D,D,F,F,D,B,D,C,C,E,C,C,C,C,C,C,C,C,E,C,C,D,B,D,D,F,F,D,E,B,A,A,A,H
		A,A,A,B,C,D,D,F,F,F,D,D,B,B,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,B,D,D,D,F,F,D,D,C,B,A,H,H
		A,A,A,B,C,D,F,F,F,F,F,D,D,D,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,D,D,F,F,F,F,F,D,C,B,A,H,H
		A,A,A,B,D,D,F,F,F,F,F,D,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,C,D,F,F,F,F,F,D,D,B,A,A,H
		A,A,A,B,D,D,G,F,F,F,F,D,C,C,B,B,B,C,C,B,B,C,C,B,B,B,C,C,D,F,F,F,F,G,D,D,B,A,A,A
		A,A,A,A,B,G,G,F,F,F,F,D,C,C,B,F,B,C,B,D,D,B,C,B,F,B,C,C,D,G,F,F,F,G,G,B,H,A,A,A
		A,A,A,A,A,B,G,G,G,F,G,D,C,C,C,B,B,C,B,D,D,B,C,B,B,C,C,C,D,G,G,F,G,G,B,H,H,H,A,A
		A,A,A,A,A,A,B,G,G,G,G,B,C,C,C,C,C,C,B,B,B,B,C,C,C,C,C,C,D,B,G,G,G,G,B,H,H,H,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,B,B,B,B,B,C,C,C,C,C,C,B,B,B,B,C,C,C,C,C,C,D,B,B,B,B,B,A,A,H,H,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,D,D,C,C,C,C,F,B,B,B,B,F,C,C,C,C,D,D,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,B,D,D,C,C,C,F,F,B,B,F,F,C,C,C,D,D,B,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,H,H,H,A,A,A,A,B,B,D,C,C,F,F,F,F,F,F,C,C,D,B,B,A,A,A,A,A,A,H,H,H,A,A,A
		A,A,A,A,H,H,H,H,A,A,A,A,B,B,D,D,D,G,G,G,G,G,G,D,D,D,D,B,A,A,A,A,A,A,A,H,H,H,A,A
		A,A,A,A,H,H,H,A,A,A,A,B,D,D,D,D,D,G,G,G,G,G,G,D,D,D,D,D,B,A,A,A,A,A,A,A,H,H,A,A
		A,A,A,H,A,A,A,A,A,A,B,C,D,D,D,G,G,G,D,D,D,D,G,G,G,D,D,D,C,B,A,H,H,A,A,A,A,H,A,A
		A,A,A,H,H,A,A,A,A,A,D,C,C,C,D,G,G,F,G,D,D,G,F,G,G,D,D,C,C,C,B,A,H,H,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,H,H,H,H,B,D,D,C,C,D,G,G,F,F,F,F,F,F,G,G,D,D,C,C,D,B,A,A,H,H,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,A,B,D,D,C,C,C,C,C,B,F,F,F,F,F,B,C,C,C,C,D,D,B,A,A,H,H,H,H,A,A,A
		A,A,A,H,H,A,A,A,A,B,D,D,C,C,C,C,C,C,B,F,F,F,B,C,C,C,C,C,D,D,B,A,A,A,A,H,H,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,B,B,D,D,C,C,C,C,C,B,F,B,C,C,C,C,D,D,B,B,A,A,A,H,H,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,B,B,B,D,D,C,C,C,C,B,F,B,C,C,C,C,D,B,B,B,A,A,A,H,H,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,A,B,C,C,C,B,B,D,D,D,D,B,F,B,D,D,D,B,B,D,C,C,B,A,A,A,H,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,B,C,C,C,C,C,D,B,B,B,F,F,F,F,B,B,B,D,D,C,C,C,C,B,A,A,A,A,A,A,H,H
		A,A,A,A,A,A,A,A,B,C,C,C,C,C,D,D,D,G,G,F,F,G,G,D,D,D,D,C,C,C,C,B,A,A,A,A,A,A,H,H
		A,A,A,A,A,A,A,I,B,D,C,C,C,C,C,C,C,G,G,F,F,G,G,C,C,C,C,C,C,C,D,B,I,A,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,I,B,D,D,D,C,C,C,B,B,B,G,G,G,G,B,B,B,C,C,C,D,D,D,B,I,A,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,H,A,I,I,B,D,D,D,D,D,C,C,C,B,D,D,B,C,C,C,C,D,D,D,B,B,I,I,A,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,H,H,H,I,B,B,D,D,D,D,D,C,C,B,D,D,B,C,C,C,D,D,D,D,B,I,I,A,A,A,A,A,A,A,A
		A,A,H,H,H,A,A,A,I,I,I,B,B,B,D,B,B,B,B,B,B,B,B,B,B,D,B,B,B,I,I,I,A,A,A,A,A,A,H,A
		A,A,H,H,H,A,A,A,A,I,I,I,B,B,B,B,B,B,B,B,B,B,B,B,B,B,B,B,I,I,I,A,A,A,A,A,A,A,H,A
		H,H,A,H,H,A,A,A,A,A,A,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,I,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,I,I,I,I,I,I,I,I,I,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,H,A,A,A,A
		A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,H,H,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,A,H,H,A,A,A,A
	\end{filecontents*}
	
	\begin{minipage}{0.47\textwidth}
			 \textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} \textbf{Pixel Art} \smallskip
			
			À l'aide du tableau, trouver la couleur correspondant à chaque lettre puis colorier le pixel art.
			\smallskip

		\begin{enumerate}[label=\fbox{\Alph*},leftmargin=*]
			\item Une bouteille de jus de fruits contient 1,5 L et coûte 2,50 euros. Quel serait le prix de 4 bouteilles ? \medskip
			\item Un livre coûte 12 euros. Lors d'une offre spéciale, son prix est réduit de 25\%. Quel est le nouveau prix du livre ? \medskip
			\item Un train parcourt 300 km en 2 heures. À cette vitesse, quelle distance parcourra-t-il en 45 minutes ? \medskip
			\item 7 amis vont au restaurant et ont pris le même menu. Ils se partagent une facture d'un total de 157,50 euros. Si 2 autres amis les avaient rejoint à eux, quel aurait été le total à payer ? \medskip
		\end{enumerate}
	\end{minipage}%
	\hfill\vline\hfill
	\begin{minipage}{0.47\textwidth}
		\begin{enumerate}[label=\fbox{\Alph*},leftmargin=*,resume]
			\setcounter{enumi}{4}
			\item Un artiste peint 3 tableaux en 2 jours. À ce rythme, combien de tableaux peindra-t-il en 10 jours ? \medskip
			\item Une piscine se remplit à un débit de 200 litres par minute. Combien de temps, en minutes, faut-il pour remplir une piscine de 11 000 litres ? \medskip
			\item Un jardinier plante 15 arbres en 3 heures. À ce rythme, combien de temps, en minutes, lui faudra-t-il pour planter 24 arbres ? \medskip
			\item Une recette pour 4 personnes nécessite 240 g de pâtes. Quelle quantité de pâtes faut-il pour 10 personnes ? \medskip
			\item Une carte est dessinée à l'échelle $1:1500$.\\ Une distance de 5 cm sur la carte correspond à quelle distance réelle (en km) ? \medskip
		\end{enumerate}
	\end{minipage}%
	
	\begin{center}
		\PixelArtTikz[Codes=ABCDEFGHI,Unite=0.35]{test1.csv}
		%\PixelArtTikz[Codes=ABCDEFGHI,Couleurs={mygreen,black,gray!50,gray,brown!50,white,myblue!50,green,brown},Correction,Unite=0.35]{test1.csv}
		\medskip
		
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\cellcolor{brown}Marron & %I
			\cellcolor{gray!50}Gris clair & %C
			\cellcolor{green}Vert clair & %H
			\cellcolor{black}\textcolor{white}{Noir} & %B
			\cellcolor{brown!50}Beige & %E
			\cellcolor{gray}Gris foncé & %D
			\cellcolor{myblue!50}Bleu clair & %G
			\cellcolor{mygreen}\textcolor{white}{Vert foncé} & %A
			\cellcolor{white}Blanc \\ %F
			\hline
			$75$ & %I 
			$112,5$ & %C
			$600$ & %H
			$9$  & %B
			$15$  & %E
			$202,5$  & %D
			$288$  & %G
			$10$  & %A
			$55$  \\ %F
			\hline
		\end{tabular}
		
	\end{center}
	
	
\end{document}